%LECON: 104
Nous allons étudier les sous-groupes \cite{Calais} d'un groupe.

\begin{definition}[Sous-groupe]
	Soit $G$ un groupe. Une partie non vide de $G$, $H$ est un sous-groupe de $G$ si
	\begin{itemize}
		\item $(x, y) \in H \times H \Rightarrow xy \in H$
		\item $x \in H \Rightarrow x^{-1} \in H$
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[Sous-groupe propre]
	On appelle sous-groupe propre d'un groupe $G$ tout sous-groupe de $G$ distinct de $G$.
\end{definition}

Tout groupe d'au moins un élément contient au moins un sous-groupe (qui est de plus propre), le sous-groupe réduit à l'élément neutre.

\begin{theo}
	Soit $H$ une partie non vide d'un groupe $G$, alors $H$ est un sous-groupe de $G$ si et seulement si $\forall (x, y) \left[(x, y) \in H \times H \Rightarrow xy^{-1} \in H \right]$.
\end{theo}
{\footnotesize{\begin{proof}
	Supposons que $H$ soit un sous-groupe de $G$, alors si $(x, y) \in H \times H$, alors par la stabilité par inversion donne que $y^{-1} \in H$. De plus, la stabilité par la loi implique que $xy^{-1} \in H$.
	
	Réciproquement, supposons que $H$ vérifie la propriété et montrons que c'est un sous-groupe. Il nous faut donc montrer les trois axiomes d'un sous groupe:
	\begin{itemize}
		\item $x \in H \Rightarrow (x, x) \in H \times H$, d'où $xx^{-1} = e \in H$ (d'où $H$ est non vide).
		\item $e \in H$ et $x \in H \Rightarrow(e, x) \in H \times H$, d'où $ex^{-1} = x^{-1} \in H$ (d'où la stabilité par l'inverse).
		\item $(x, y) \in H \times H \Rightarrow (x, y^{-1}) \in H \times H$ \textblue{(par ce qui précède)} d'où $xy \in H$ (stabilité par la loi).
 	\end{itemize}
\end{proof}}}

\begin{theo}
	Soit $G$ un groupe et $\left(H_i\right)_{i\in I}$ une famille de sous-groupe de $G$; alors quel que soit l'ensemble non vide $I$, $\cap_{i \in I} H_i$ est un sous-groupe de $G$.
\end{theo}
{\footnotesize{\begin{proof}
	La preuve hérité du faite que l'intersection se traduit par un pour tout et que les $H_i$ sont bien des sous-groupe. Les propriétés requises sont donc bien conservées.
\end{proof}}}

\begin{theo}
	Soit $G$ un groupe et $\left(H_i\right)_{i\in I}$ une famille de sous-groupe de $G$ totalement ordonnée par l'inclusion; alors $\cup_{i \in I} H_i$ est un sous-groupe de $G$.
\end{theo}
{\footnotesize{\begin{proof}
	Soient $x$ et $y$ dans $\cup_{i \in I} H_i$, alors il existe $j$ et $k$ tels que $x \in H_j$ et $y \in H_k$. La famille des $H_i$ étant complètement ordonnée par inclusion, $H_j \subseteq H_k$ ou $H_k \subseteq H_j$. Si on se place dans le premier cas, alors $x$ et $y$ sont dans $H_k$, d'où $xy^{-1} \in H_k \subseteq \cup_{i \in I} H_i$ \textblue{(le théorème et $H_k$ est un sous-groupe nous permet de déduire ces résultats)}. On conclut grâce au théorème.
\end{proof}}}

\textred{\textbf{Attention!}} Si la famille des sous-groupes considérée n'est pas totalement ordonnée, alors leur réunion n'est pas nécessairement un sous-groupe: $3\Z \cup 8\Z$ n'est pas un sous-groupe de $\Z$ car $11 \notin 3\Z \cup 8\Z$.

\begin{ex}[Exemple de sous-groupe]
	On donne quelques exemples de sous-groupes pour des groupes classiques.
	\begin{itemize}
		\item $n\Z$ est un sous-groupe de $\Z$ (et tout ses sous-groupes sont de cette forme).
		\item l'ensemble des racine $n^{\text{ième}}$ de l'unité est un sous-groupe de $\C^*$.
		\item $\mathrm{GL}(E)$ est un sous-groupe de $S_E$.
		\item Le centre d'un groupe est un sous-groupe.
	\end{itemize}
\end{ex}